<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Contentious Gatherings</title>
<link>https://www.contentiousgatherings.se/</link>
<atom:link href="https://www.contentiousgatherings.se/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.7.32</generator>
<lastBuildDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>De Stridbara Svenskarna är igång och annoterar</title>
  <dc:creator>Mathias Johansson</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/doccano.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Enligt den beprövade maskinlärningstraditionen förbereder vi oss nu intensivt för att kunna skörda frukterna av automatisering: vi annoterar data! Mer specifikt arbetar vi med att reda ut potentiella oklarheter i vår kodbok och våra annoteringsriktlinjer genom att gå igenom slumpmässiga urval från korpusen. Detta har den ytterligare fördelen att vi blir mer bekanta med källmaterialets innehåll, stil och begränsningar. Det största problemet (i min mening) är kvaliteten på OCR-läsningen – som i värsta fall producerar skönheter såsom texten till höger.</p>

<div class="no-row-height column-margin column-container"><div class="">
<p><img src="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/article-excerpt.svg" height="500px" alt="ögvthöhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
gvthöhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
vthöhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
thöhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
höhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
öhsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
hsvsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
svsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
vsmddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
smddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
mddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
ddmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
dmmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
mmahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
mahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
ahshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
hshstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
shstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
hstfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
stfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
tfehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
fehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
ehehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
hehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
ehmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
hmonebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
monebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
onebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
nebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
ebstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
bstbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
stbumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
bumfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
umfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
mfabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
fabusketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
busketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
usketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
sketfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
etfiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
fiaftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
aftybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
tybamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
bamföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
mföfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
föfegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
fegjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
gjbeblkavaprocImannömganaenocstmk
beblkavaprocImannömganaenocstmk
blkavaprocImannömganaenocstmk
kavaprocImannömganaenocstmk
vaprocImannömganaenocstmk
procImannömganaenocstmk
ocImannömganaenocstmk
mannömganaenocstmk
annömganaenocstmk
nömganaenocstmk
mganaenocstmk
ganaenocstmk
naenocstmk
enocstmk
ocstmk
stmk
mk
k
s
,vvakadrmicvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
vakadrmicvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
kadrmicvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
drmicvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
micvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
icvafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
vafötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
fötrsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
trsmhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
smhvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
hvöfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
öfdedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
dedeutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
deutlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
utlyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
lyvaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
vaupveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
upveakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
veakmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
akmmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
mmocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
mocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
ocförodetopkekeförKorikrensteellattochmide
förodetopkekeförKorikrensteellattochmide
rodetopkekeförKorikrensteellattochmide
detopkekeförKorikrensteellattochmide
topkekeförKorikrensteellattochmide
kekeförKorikrensteellattochmide
keförKorikrensteellattochmide
förKorikrensteellattochmide
Korikrensteellattochmide
rikrensteellattochmide
rensteellattochmide
steellattochmide
ellattochmide
attochmide
ochmide
mide
nomansninslasigdankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
ansninslasigdankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
ninslasigdankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
slasigdankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
sigdankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
dankänettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
känettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
ettliggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
liggienkanochbellanforännöfvmavanfräm
ienkanochbellanforännöfvmavanfräm
kanochbellanforännöfvmavanfräm
ochbellanforännöfvmavanfräm
bellanforännöfvmavanfräm
lanforännöfvmavanfräm
forännöfvmavanfräm
ännöfvmavanfräm
öfvmavanfräm
mavanfräm
vanfräm
främ"></p>
</div></div><p>Vilket inte direkt rullar av tungan, och i bästa fall är perfekt läsbart. Syftet med denna fas är att samla tillräckligt många annoterade fall för att med säkerhet kunna bedöma prestandan (och vid behov finjustera eller träna) NER-modeller som vi kommer att använda för att extrahera viktiga data: platser, aktörer och tid.</p>
<p>Vi utför annoteringarna i <a href="https://github.com/doccano/doccano">Doccano</a>, ett utmärkt open-source-verktyg för att annotera dataset för maskininlärning. Doccano underlättar olika former av annoteringstyper, såsom bildklassificering och ritning av avgränsningsrutor, eller textklassificering och märkning av textomfång (vilket är vad vi för närvarande gör): att rita textomfång för att välja vilka tecken och ord som ingår i någon av de olika entiteterna.</p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/doccano.html</guid>
  <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/article-excerpt.svg" medium="image" type="image/svg+xml"/>
</item>
<item>
  <title>Stridbara Svenskar i Stockholm</title>
  <dc:creator>Magnus Olofsson</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/SU_2025.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Den 23 april var jag på ett fint arrangerat seminarium på Historiska institutionen vid Stockholms universitet, dit jag blivit inbjuden av <a href="https://www.su.se/profiles/marilin-1.184037">Mats Hallenberg</a> för att prata om min forskning i allmänhet och De stridbara svenskarna i synnerhet. Titel på min presentation var “Från tidigmodern till modern: Politisk bråkighet under Sveriges långa 1800-tal (1789–1921)”.</p>
<p>Min utgångspunkt var den <a href="https://journal.fi/htf/article/view/69160">större debatt om hur relationen mellan undersåtar och överhet har sett ut i Sverige från Dackefejden till Saltsjöbaden</a>, där i modern tid inte minst Eva Österberg har tonat ned förekomsten av politiskt våld och hävdat att “[h]istorien uppifrån och ned har färgats av föreställningar om lag och rätt, ömsesidighet och respektabilitet” - i ett par texter har hon argumenterat för att “svenska modellen” med sin förhandlingskultur går att spåra hela vägen bak till Vasatiden.</p>
<p>Jag tillhör dem som <a href="https://journal.fi/htf/article/view/69160">har argumenterat för att Österberg har fel i detta</a>, och att Sveriges förflutna, i alla fall när vi talar om det långa 1800-talet, snarare var ett land präglat av skarpa sociala konflikter och återkommande politiska våldsamheter. Det är också slående <a href="https://academic.oup.com/past/article/244/1/123/5498958">att Sverige under denna tid var ett av Europas minst demokratiska länder</a> och att de stora reformerna av det politiska systemet (1865 och 1918) bägge gick igenom i riksdagen under akut revolutionshot.</p>
<p>En viktigt poäng med De stridbara svenskarna är att vi kommer att kunna ge en god bild av det politiska våldet i Sverige före, under och efter Sveriges demokratisering, av allt från brödupplopp till <a href="https://libris.kb.se/bib/12094416">elefantupplopp</a> till strejkrelaterat kollektivt våld. Min förhoppning är att vi därmed ska kunna sätta punkt för “Österbergdebatten”, i alla fall när det gäller vår undersökningsperiod, genom att visa inte bara att svenskarna var bråkiga, utan också hur bråkiga de var, vilka det var som bråkade och varför de bråkade. Vi kommer också att kunna vända på myntet, och titta på ordningsmaktens våld mot mer eller mindre bråkiga folksamlingar – hur många svenskar dödades och sårades av den svenska staten under sin långa kamp för mänskliga rättigheter? Och när vi väl har fått klart det för oss, tänker jag också att det kan vara läge att skriva en större syntes om vilken plats uppror, revolter och andra våldsamheter har haft i Sveriges förflutna och vad det i sin tur säger om landets politiska kultur från Dackefejden till Saltsjöbaden. Jag avslutade min presentation med att skissa upp förutsättningarna för en sådan syntes.</p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/SU_2025.html</guid>
  <pubDate>Sat, 10 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/2025_Stockholm.png" medium="image" type="image/png" height="75" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Digitalisering av Socialdemokraten</title>
  <dc:creator>Andrés Brink Pinto</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/socialdemokraten.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Fram till 1906 är i princip alla svenska dagstidningar digitiserade och fritt tillgängliga via Kungliga bibliotekets databas svenska tidningar. Från 1907 är digitiseringen dock mycket mer fläckvis, och eftersom KB saknar medel för en mer systematisk digitisering är det också ganska ojämnt mellan vilka typer av tidningar som finns tillgängliga. För vårt projekt är det en stor utmaning att Social-Demokraten inte funnits tillgänglig från 1907 och framåt. Tidningen var en av de viktigaste – om inte den viktigaste – socialdemokratiska pressrösterna. Därför har vi under året sökt finansiering för att kunna göra dagstidningen tillgänglig. Tack vare ett generöst bidrag från <a href="https://ake-wiberg.se/">Åke Wibergs stiftelse</a> har vi nu kunnat finansiera digitisering av perioden 1907–1912. Detta är inte bara viktigt för vårt projekt, utan vi bidrar nu till att tillgängliggöra denna centrala tidning för alla.</p>
<p><a href="https://tidningar.kb.se/search?isPartOf.%40id=https%3A%2F%2Flibris.kb.se%2F2ldv2p8d3m2rf4m%23it&amp;_sort=datePublished&amp;from=1907-01-01&amp;to=1912-12-31">Socialdemokraten i tidningar.kb.se</a></p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/socialdemokraten.html</guid>
  <pubDate>Sat, 26 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/hits_socialdemokraten.png" medium="image" type="image/png" height="105" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Stridbara Svenskar i Leiden</title>
  <dc:creator>Magnus Olofsson</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/ESSHC_2025.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Den 26 till 29 mars 2025 hölls <a href="https://esshc.iisg.amsterdam/en/esshc-conference-2025">European Social Science History Conference (ESSHC)</a> på universitetet i Leiden i Nederländerna. Konferensen har gått vartannat år sedan 1996 (dock fick 2020 års konferens senareläggas ett år på grund av Covid-epidemien) och är sedan länge en av de största historiska konferenserna i Europa.</p>
<p>De Stridbara svenskarna arrangerade en välbesökt session betitlad “Contentious Politics Studies, Protest Event Analysis, and the Digital Challenge”. Förutom vår <a href="../assets/presentations/2025_CG_at_ESSHC.pdf">egen presentation</a>, som genomfördes av <a href="https://www.contentiousgatherings.se/members">Magnus</a> och <a href="https://www.gu.se/en/about/find-staff/manslundstedt">Måns</a>, presenterade <a href="https://www.c2dh.uni.lu/people/marten-during">Marten Düring</a> (som ingår i vår vetenskapliga referensgrupp), <a href="https://iisg.amsterdam/en/about/staff/Jens-Aurich">Jens Aurich</a> och <a href="https://iisg.amsterdam/en/about/staff/Jens-Aurich">Taiago Carvalho</a> forskning som kombinerar studiet av sociala rörelser med digitala forskningsmetoder, allt från att använda Python-script för att skrubba Facebook-sidor för att förstå hur sociala rörelser agerar till utmaningar med bristfällig OCR-scanning av tidningssidor till digitala verktyg för annotering.</p>
<p>En titt på konferensprogrammet ger vid handen att vårt projekt är i gott sällskap. Att använda digitala verktyg för att fjärrläsa stora mängder historisk text för att lösa vetenskapliga problem är något som är på frammarsch inom historievetenskapen, totalt hölls åtta sessioner på konferens på temat “spatial- och digital historia”. Sammantaget en rätt liten andel av alla sessioner på konferensen, men en som lär växa till nästa gång.</p>
<p>På tal om nästa gång, så kommer ESSHC 2027 att gå i Lyon. Vi räknar med att vara där, och vi hoppas att vi då inte bara ska prata om utmaningarna med digital historia, utan också om våra forskningsresultat.</p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/ESSHC_2025.html</guid>
  <pubDate>Wed, 09 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/2025_ESSHC.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>De Stridbara Svenskarnas Första Konferens!</title>
  <dc:creator>Magnus Olofsson</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/first_conference.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>Den 7 och 8 november 2024 hölls <a href="https://web.archive.org/web/20240622231813/https://lnu.se/en/meet-linnaeus-university/current/events/2024/conferences/6th-digital-history-in-sweden-conference-unboxing-digital-methods-practices-and-public-engagement/">6th Digital History in Sweden</a></strong> konferensen på Linnéuniversitetet i Växjö. Det var alltså sjätte gången digitalhistoriskt intresserade historiker (och andra) i Sverige samlades till en konferens för att utbyta erfarenheter och nätverka. Spännvidden mellan presentationerna var stor, och täckte allt från att använda generativ AI i undervisningen till digital medborgarforskning, från digitala arkiv till digitala metoder i forskningen.</p>
<p>Från de Stridbara svenskarna deltog jag <a href="../members">(Magnus) och Mathias</a> tillsammans med <a href="https://www.gu.se/en/about/find-staff/manslundstedt">Måns</a> från det snarlika projektet Från politisk apati till demokrati som vi sedan i våras samarbetar med. Vi presenterade vårt pågående arbete under titeln “Repertoires of contention and democratization in Sweden. Early challenges and results”. Vi berättade om projektets utgångspunkter, arbetet med vår kodbok (i sociologisk mening, inte programmeringsmening) samt om våra <a href="../assets/images/2024_DH6SWE_result.png">tidiga experiment</a> med en ny Llama3-baserad pipeline.</p>
<p>Nästa konferens för De Stridbara svenskarna blir <a href="https://event.esshc2025.exordo.com/session/328/contentious-politics-studies-protest-event-analysis-and-the-digital-challenge">European Social Science History Conference</a> som går i Leiden i slutet av mars 2025.</p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/first_conference.html</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://www.contentiousgatherings.se/assets/images/2024_DH6SWE_kuben.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Projektstart!</title>
  <dc:creator>Magnus Olofsson</dc:creator>
  <link>https://www.contentiousgatherings.se/blog/project_start.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><strong>Så är vi igång på allvar då</strong>, med vårt forskningsprojekt <em>De stridbara svenskarna: Konfliktrepertoarer och demokratisering i Sverige, 1820–1939</em> (VR2023-01365). Projektet syftar till att fördjupa förståelsen av Sveriges demokratisering genom att undersöka förändringar av det politiska bruket av det offentliga rummet. Kort sagt vill vi kartlägga och analysera den process varunder människor i Sverige lärde sig att framföra politiska krav på olika typer av offentliga möten som folkmöten, valmöten och demonstrationståg och samtidigt se vad som hände med äldre, etablerade sätt att framföra politiska krav på som hungerkravaller och beslagupplopp.</p>
<p>I projektet kombinerar vi ett sedan länge etablerat arbetssätt inom den (historiska) sociologin, att kartlägga stora mängder protesthändelser som nämns i tidningar och föra in dem i databaser, med nya digitalhistoriska arbetssätt: Istället för att som av hävd anställa ett stort antal assistenter som läser och kodar ett urval av dagstidningar för att hitta protesthändelser kommer vi att skrapa (eller fjärrläsa om man så vill) hela Svenska tidningar, över sju miljoner tidningssidor, som vi sedan tränar upp en modell för djupinlärning för att fånga in det vi letar efter. Datan förs sedan över till en databas, vilken kommer att ligga till grund för våra analyser av förändringen av den svenska konfliktrepertoaren under vår undersökningsperiod.</p>
<p>Så här i början av projektet fokuserar vårt arbete på 1) det traditionella (historiskt-)sociologiska arbetet med söksträng och kodbok, 2) det nya digitalhistoriska arbetet med att sätta upp och träna upp vår modell.</p>
<p>Det hela handlar i mångt och mycket att se till att vi hittar så mycket som möjligt av det vi vill hitta (exempelvis demonstrationståg) och så lite som möjligt av det vi inte vill hitta (exempelvis demonstrationer av tröskverk).</p>
<p>Som det ser ut just nu så kommer vi här under hösten göra en pilotstudie av fenomenet ”folkmöten” för att testa hela vårt arbetsflöde och träna vår modell. Vi får se hur det går. Måhända kommer nästa blogginlägg handla om projektets barnsjukdomar.</p>



 ]]></description>
  <guid>https://www.contentiousgatherings.se/blog/project_start.html</guid>
  <pubDate>Wed, 11 Sep 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
